\section{Powłoki gradientowe NI-P}
Powłoki gradientowe charakteryzują się tym, że wzdłuż przynajmniej jednego kierunku uzyskiwana jest ciągła zmiana właściwości materiału - jak na rys. \ref{fig:grad}. Wytwarzanie takich powłok przeprowadza się odpowiednio sterując parametrami procesu osadzania elektrochemicznego, na przykład zmieniając w sposób ciągły skład chemiczny elektrolitu, lub gęstość prądu w procesie.
Przykładem często wykorzystywanej powłoki gradientowej jest powłoka niklowo fosforowa. Są stosowane jako alternatywa dla powłok chromowych, których wytwarzanie jest nieprzyjazne dla środowiska, co spowodowane jest koniecznością stosowania chromianów, które są silnie toksyczne i kancerogenne, oraz uciążliwe w utylizacji.
\begin{figure}[ht]
\center
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{images/grad}
\caption{Przekrój powłoki gradientowej i warstwowej}
\label{fig:grad}
\end{figure}

Podobnie jak w przypadku powłok chromowych powłoki niklowo fosforowe zapewniają znaczny wzrost odporności na korozję, odporności na ścieranie i mikrotwardości, jednocześnie pomniejszając wartość wpółczynnika tarcia. Istnieje jednak znacząca różnica pomiędzy tymi powłokami - powłoki chromowe osiągają odporność na korozję wykorzystując ochronę protektorową, czyli stanowią barierę między materiałem podłoża a środowiskiem. Wadą takiego rozwiązania jest tendencja do obniżania odporności korozyjnej w przypadku uszkodzenia powłoki powodującego utratę ciągłości warstwy, ze względu na wytworzenie się ogniwa korozyjnego między powłoką a materiałem podłoża. Powłoki niklowo-fosforowe wykorzystują zjawisko ochrony katodowej, gdzie w przypadku uszkodzenia powłoki materiałem ulegającym korozji jest powłoka, a nie materiał podłoża.

Ciekawą możliwością jest tworzenie powłok kompozytowych Ni-P z alginianem niklu. Ich wyjątkową cechą jest ich tendencja do autoregeneracji (ang. \textit{self-healing}). Uszkodzenie takiej powłoki powoduje ekspozycję alginianu na tlen zawarty w powietrzu, co umożliwia rozpad związku i osadzenie się niklu w uszkodzeniu. Efekty działania takiej powłoki widać na rys. \ref{fig:koro}.
\begin{figure}[ht]
\center
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{images/koro}
\caption{Widok próbek stalowych pokrytych powłoką niklową(dolna) i gradientową powłoką Ni-P \ alginian niklu po próbie odporności na korozję }
\label{fig:koro}
\end{figure}
